<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>emisiones | Víctor Resco de Dios</title>
    <link>https://vicres.github.io/es/tag/emisiones/</link>
      <atom:link href="https://vicres.github.io/es/tag/emisiones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>emisiones</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2020, Víctor Resco de Dios</copyright><lastBuildDate>Mon, 16 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://vicres.github.io/img/profilepic.jpg</url>
      <title>emisiones</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/tag/emisiones/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Los bosques, de sumidero a fuente de CO2 en unas décadas</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/los-bosques-de-sumidero-a-fuente-de-co2-en-unas-decadas/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/los-bosques-de-sumidero-a-fuente-de-co2-en-unas-decadas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El cambio  climático es consecuencia de las emisiones indiscriminadas de gases con efecto invernadero procedentes, principalmente, de la quema de combustibles fósiles. Las actividades humanas emiten &lt;a href=&#34;https://www.earth-syst-sci-data.net/11/1783/2019/&#34;&gt;11 gigatoneladas  de carbono&lt;/a&gt; (GtC) anuales. A día de hoy, la mitad de estas emisiones nos salen gratis desde el punto de vista climático: 3 GtC son absorbidas por los ecosistemas terrestres y 2,5 GtC por los océanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situación está a punto de cambiar. No solo los sumideros terrestres absorben cada vez menos CO₂, sino que es previsible que en apenas unas décadas los ecosistemas terrestres emitan más del que secuestran. Cuando esto ocurra, entraremos en un bucle que &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/d41586-019-03595-0&#34;&gt;acelerará el cambio climático&lt;/a&gt;. Pero ¿cómo pueden los bosques dejar de absorber CO₂? &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gases con efecto invernadero y cambio climático&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La naturaleza de los enlaces que se establecen entre los átomos de oxígeno y carbono en una molécula de CO₂ es tal que no dejan que la radiación solar se escape: la absorben y la vuelen a emitir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, un aumento en las emisiones de CO₂ no tiene por qué traducirse automáticamente en un aumento en la temperatura: para poder absorber la radiación, es necesario que el gas se quede en la atmósfera. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una molécula de dióxido de carbono que es secuestrada en algún sumidero no contribuye al cambio climático porque ya no está en la atmósfera y, por tanto, no puede absorber la radiación solar.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Así funcionan los sumideros de CO₂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El CO₂ puede ser atrapado por el sumidero terrestre o por el oceánico:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sumidero oceánico depende, principalmente, de la difusión del dióxido de carbono en el mar, un proceso físico que se entiende relativamente bien.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sumidero terrestre es más complejo (fig. 1) y depende de las interacciones entre procesos fisiológicos como la fotosíntesis y la respiración, y del uso de la tierra y los incendios. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El sumidero terrestre de CO₂ ha aumentado durante los últimos 60 años. Es decir, los bosques cada vez absorben más carbono. Las predicciones sobre el futuro del sumidero terrestre dependen de cuál de &lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.1175/jcli-d-12-00579.1&#34;&gt;estos dos factores&lt;/a&gt; sea el predominante.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=397&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=397&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=397&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=499&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=499&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=499&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Secuestro de carbono atmosférico en los bosques y cambios en el proceso.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;license&#34;&gt;Author provided&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;El sumidero terrestre de CO₂: procesos fisiológicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los modelos actuales asumen que la intensificación del sumidero terrestre de las últimas décadas se debe principalmente a procesos fisiológicos. La fotosíntesis requiere de CO₂, por lo que &lt;a href=&#34;https://academic.oup.com/treephys/article/36/6/682/1753552&#34;&gt;incrementos en el dióxido de carbono atmosférico&lt;/a&gt; podrían aumentar la productividad de la vegetación y, por ende, su efecto sumidero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, cada vez son más los estudios que ponen en duda este potencial efecto fertilizante del CO₂. Si la planta fotosintentiza en mayor medida al haber más dióxido de carbono, también necesitará más nutrientes para sostener el aumento en la tasa de crecimiento. Por eso pocos estudios de campo &lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/29316074&#34;&gt;han podido validar&lt;/a&gt; que la productividad aumente de forma continuada con el CO₂: la escasez de nutrientes en los suelos lo impide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, la absorción de carbono en muchos ecosistemas &lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/113/3/662.abstract&#34;&gt;ha disminuido&lt;/a&gt; a raíz de la sequía y de los aumentos en la temperatura. El margen resultante del balance entre fotosíntesis y respiración es muy estrecho. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las plantas terrestres fotosintetizan a nivel global unos 120 GtC al año (recordemos que las emisiones inducidas por el hombre eran de solo 11 GtC). El problema es que el CO₂ generado por respiración supone el 95 % de lo secuestrado por fotosíntesis. Por tanto, solo el 5 % de esos 120 GtC quedarían retenidos en los ecosistemas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A medida que aumenta el estrés por sequía o calor, la fotosíntesis disminuye en mayor medida que la respiración. Así, el cambio climático hace que ese pequeño margen entre fotosíntesis y respiración cada vez se estreche más. Si a ello añadimos que la sequía está desembocando en el decaimiento e incluso la &lt;a href=&#34;https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1890/ES15-00203.1&#34;&gt;mortalidad&lt;/a&gt; de un creciente número de bosques, la fuerza del sumidero terrestre se puede ver cada vez más comprometida.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El sumidero terrestre de CO₂: cambios de cobertura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por extraño que pueda parecer, la Tierra es ahora &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/nclimate3004&#34;&gt;más verde&lt;/a&gt; que hace 60 años. Es decir, cada vez hay más vegetación. Está claro que estamos hablando la situación a nivel global, lo que no impide que en algunas zonas, como &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/incendios-en-el-amazonas-la-tragedia-de-lo-que-no-se-ve-122341&#34;&gt;la Amazonia&lt;/a&gt;, la extensión del bosque tropical haya disminuido, y de forma &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/gcb.14872&#34;&gt;muy considerable&lt;/a&gt;, por la acción humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;España es un buen ejemplo de cómo ha aumentado la vegetación: a medida que se abandonaban los cultivos por el éxodo rural, aumentaba la cobertura arbórea. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También ocurre en zonas donde no se ha producido abandono. Por ejemplo, los pastos tropicales y subtropicales &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/jvs.12164&#34;&gt;se están convirtiendo en sabanas&lt;/a&gt; y muchas de estas últimas se transforman en bosques. Es decir, la segunda de las razones por las que el sumidero terrestre ha aumentado en los últimos 60 años está relacionada con los cambios en el uso y cobertura del suelo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El futuro del sumidero terrestre de CO₂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Así las cosas, ¿cómo cabe esperar que evolucione el sumidero terrestre de CO₂? Los modelos que asumen una predominancia de procesos fisiológicos generalmente predicen que el sumidero terrestre seguirá aumentando durante unos años hasta un punto en el que se sature. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, estos modelos dependen en gran parte (aunque no exclusivamente) del futuro del bosque tropical. Aumentos en la sequía pueden alterar el balance entre fotosíntesis y respiración hasta el punto que se pierda ese sumidero de carbono. &lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.1038/s41586-020-2035-0&#34;&gt;Estudios recientes&lt;/a&gt; indican que esto puede ocurrir en las próximas décadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el sumidero terrestre está gobernado mayoritariamente por cambios de uso, los modelos predicen que su efecto disminuirá en breve. El reverdecimiento de la Tierra está llegando a su máximo, mientras que otros factores como &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/s41558-020-0716-1&#34;&gt;los megaincendios&lt;/a&gt; que estamos viviendo en años recientes, junto con &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/por-que-se-recuperaran-mucho-antes-los-bosques-canarios-que-los-amazonicos-122421&#34;&gt;la deforestación tropical&lt;/a&gt;, aumentarán las emisiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Independientemente de qué proceso domine el sumidero terrestre de CO₂, está claro que el porcentaje de emisiones que hasta ahora nos salía gratis disminuirá pronto. Cada vez parece más probable que el secuestro de dióxido de carbono cese o que, incluso, se invierta y pase a ser una fuente de CO₂. Si llegamos a ese extremo, el cambio climático será mucho más rápido e intenso de lo que predicen los modelos.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/133578/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Investigador en Agrotecnio, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/los-bosques-de-sumidero-a-fuente-de-co-sub-2-sub-en-unas-decadas-133578&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plantar un billón de árboles no va a frenar el cambio climático</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/plantar-un-billon-de-arboles-no-va-a-frenar-el-cambio-climatico/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/plantar-un-billon-de-arboles-no-va-a-frenar-el-cambio-climatico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los aficionados a &lt;em&gt;El rey león&lt;/em&gt; recordarán la escena en la que Mufasa está sentado con su hijo Simba, todavía un cachorro. Juntos contemplan las sabanas y los pastos africanos desde lo alto de un acantilado. Ahora imaginen esa misma escena, pero con bosques sustituyendo a la sabana. Evidentemente, no sería posible. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin pastos y sin sabanas nos quedaríamos sin Mufasas, sin Simbas y sin los grandes mamíferos que hoy pueblan estos ecosistemas tropicales y subtropicales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es precisamente lo que quiere el Foro de Davos en el proyecto que ha aprobado recientemente para plantar &lt;a href=&#34;https://www.weforum.org/agenda/2020/01/one-trillion-trees-world-economic-forum-launches-plan-to-help-nature-and-the-climate/&#34;&gt;un billón de árboles&lt;/a&gt;. Una iniciativa a la que también se suma &lt;a href=&#34;https://thehill.com/homenews/administration/479087-trump-announces-the-us-will-join-1-trillion-tree-initiative&#34;&gt;Donald Trump&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y eso no es todo. Organizaciones supuestamente ecologistas como &lt;a href=&#34;https://www.wwf.org.uk/updates/new-trillion-trees-partnership-calls-global-efforts-protect-and-restore-one-trillion-trees&#34;&gt;WWF o Birdlife International&lt;/a&gt; llevan años apoyando este tipo de medidas y otras parecidas, como el &lt;a href=&#34;https://www.bonnchallenge.org/&#34;&gt;Bonn Challenge&lt;/a&gt;, que buscan plantar árboles en pastos tropicales y subtropicales. Sitios en los que no deberían estar.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Los problemas de plantar un billón de árboles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Plantar un billón de árboles es una barbaridad. Equivale a un tercio del total que hay actualmente en la Tierra. La idea que hay detrás &lt;a href=&#34;https://www.cell.com/trends/ecology-evolution/fulltext/S0169-5347(19)30252-6&#34;&gt;es tan simple como errónea&lt;/a&gt;: asume que la Tierra debería estar poblada por bosques y que los pastos y sabanas son el resultado de la degradación y de la deforestación inducida por los humanos. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta teoría olvida, por ejemplo, que estos ecosistemas se originaron hace&lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/j.1365-2486.2006.01239.x&#34;&gt; 8 millones de años&lt;/a&gt;, mucho antes de nuestra llegada. &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Savannah_hypothesis&#34;&gt;Nuestra especie pudo evolucionar&lt;/a&gt; precisamente gracias a la existencia de sabanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los defensores de este plan argumentan también que se trata de una &lt;a href=&#34;https://www.1t.org&#34;&gt;solución natural&lt;/a&gt; al problema del cambio climático. Es como decir que los problemas de salud de una persona de vida sedentaria, que bebe y fuma sin parar y que se alimenta exclusivamente de comida rápida, se solucionarán si empieza a comer varias manzanas al día: no es suficiente, &lt;a href=&#34;https://science.sciencemag.org/lookup/doi/10.1126/science.aaw2741&#34;&gt;ni de lejos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordemos que el cambio climático es el resultado de liberar a la atmósfera en forma de CO₂ el carbono que se almacenó durante millones de años por los restos fósiles de trillones de organismos. Por más árboles que plantemos, no seremos capaces de &lt;a href=&#34;https://science.sciencemag.org/content/366/6463/eaaz0388.full&#34;&gt;contrarrestar semejantes emisiones de CO₂&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Efectos potenciadores del cambio climático&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Plantar un billón de árboles es contraproducente en la lucha contra el cambio climático por varias razones:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Porque pasan lustros, &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/gcb.14559&#34;&gt;cuando no décadas&lt;/a&gt; desde que un bosque se planta hasta que este actúa como sumidero de CO₂. Durante la plantación se libera dióxido de carbono y las tasas de fotosíntesis son bajas en los árboles jóvenes. El cambio climático requiere actuaciones inmediatas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Porque los árboles se queman y las plantaciones son &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S1462901117307694&#34;&gt;particularmente vulnerables a sufrir incendios&lt;/a&gt;. La experiencia nos ha enseñado que las plantaciones se abandonan al poco de ser establecidas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los costes de mantenimiento de un plantación son elevados: es necesario emplear claras y otras técnicas de ingeniería forestal para lograr un buen estado de salud en la masa forestal. Pero no se suele hacer porque es caro. Esto conlleva grandes acumulaciones de combustible y puede desembocar en incendios particularmente peligrosos como vimos en los megaincendios de Chile en el año 2017.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Porque, en algunas ocasiones, los pastos&lt;a href=&#34;https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/aacb39&#34;&gt; almacenan más CO₂&lt;/a&gt; que los bosques que se pretenden generar. Además, al cambiar el tipo de vegetación se &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/gcb.12951&#34;&gt;altera el balance energético&lt;/a&gt;. Esto, en algunos casos, puede conllevar un mayor calentamiento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Porque la creencia de que plantando árboles se arregla el cambio climático no es solo falsa, sino que también es peligrosa. Crea la ilusión de que podemos seguir emitiendo como siempre y los árboles lo absorberán. Quizá por esta razón las potencias mundiales apoyan esta medida. Pero en realidad no es más que una operación de maquillaje. De maquillaje tóxico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Es curioso ver cómo, en ocasiones, el ser humano retrocede en lugar de avanzar. Realicé mi tesis doctoral hace unos 15 años en el &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Desierto_de_Sonora&#34;&gt;desierto de Sonora&lt;/a&gt;, motivado precisamente por los efectos negativos de los árboles en los pastos subtropicales. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquel momento había consenso a nivel científico, o eso me parecía a mí, sobre los beneficios de mantener esos ecosistemas sin árboles. El debate actual del billón de árboles parece ignorar gran parte de la ciencia ecológica y forestal de los últimos 50 años.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mejor reducir la deforestación y las emisiones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es evidente que, en muchos ecosistemas, resultará necesario y deseable plantar. Recordemos que &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/reforestaciones-en-espana-buenos-y-no-tan-buenos-ejemplos-126810&#34;&gt;la reforestación&lt;/a&gt; no es sino una técnica de ingeniería empleada para la restauración de ecosistemas degradados. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reforestación está indicada, por ejemplo, para aquellos ecosistemas que han sufrido pérdidas importantes de biodiversidad, erosión y otros perjuicios causados por la acción reciente del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero con la reforestación se crea un ecosistema “Frankenstein”: es como una operación de cirugía que combina una pieza de aquí y otra de allá y que, además, tiene un postoperatorio de décadas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los estudios indican que la biodiversidad en las repoblaciones no llega a niveles comparables a la de los bosques naturales &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/j.1472-4642.2012.00901.x&#34;&gt;hasta pasados varias décadas&lt;/a&gt; o varios siglos. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sería más sensato destinar los fondos de los programas de creación de nuevos bosques a conservar los ya existentes, a frenar la deforestación tropical y a desarrollar medidas que fomenten el cese de emisiones.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/130410/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Investigador en Agrotecnio, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/plantar-un-billon-de-arboles-no-va-a-frenar-el-cambio-climatico-130410&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo prevenir incendios forestales usando medidas mitigadoras del cambio climático</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/como-prevenir-incendios-forestales-usando-medidas-mitigadoras-del-cambio-climatico/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/como-prevenir-incendios-forestales-usando-medidas-mitigadoras-del-cambio-climatico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los grandes incendios forestales atizan cada verano a nuestro país. Y lo hacen con una intensidad cada vez mayor. En 2017, por ejemplo, vimos por primera vez en Europa (Portugal) &lt;a href=&#34;https://www.parlamento.pt/Documents/2017/Outubro/Relat%C3%B3rioCTI_VF%20.pdf&#34;&gt;un incendio que quemaba 5 000 hectáreas en tan solo una hora (lo normal era que lo hiciera en varios días) y dejaba un desolador paisaje, con 64 fallecidos&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, son cada vez más frecuentes los incendios en invierno; la estación de incendios ya no queda restringida al verano. Y es que el problema del fuego ha sido agravado por el cambio climático en el que estamos inmersos. Para bien o para mal, ambos problemas tienen la misma raíz por lo que se pueden tratar, por lo menos parcialmente, a la vez.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Efectos del consumo de combustibles fósiles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El consumo indiscriminado de combustibles fósiles ha aumentado las concentraciones de gases con efecto invernadero hasta el punto en que las &lt;a href=&#34;https://archive.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/syr/AR5_SYR_FINAL_SPM_es.pdf&#34;&gt;temperaturas han aumentado alrededor de 1ºC en el último siglo. Se prevé que lo sigan haciendo entre 2 y 4ºC a lo largo de este siglo&lt;/a&gt;. Los combustibles fósiles han sustituido a los combustibles tradicionales, la leña y el carbón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta transición energética, junto con la falta de incentivos para la vida en zonas rurales, ha desembocado en un aumento de la zona forestal abandonada. La naturaleza no nos necesita y es capaz de restablecer su propio funcionamiento. Nosotros, en cambio, sí necesitamos a la naturaleza y requerimos de ciertas condiciones para poder vivir con seguridad en nuestro territorio.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center &#34;&gt;
            &lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=450&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=450&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=450&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=566&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=566&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=566&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Los grandes incendios forestales crean problemas de seguridad en el territorio.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;source&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;La prevención contra incendios y su coste&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las lecciones más importantes que hemos aprendido en los últimos 50 años de investigación y práctica forestal ha sido que &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0378112709007294&#34;&gt;las infraestructuras de prevención suelen tener un éxito escaso, a no ser que se implementen sobre una gran área.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero desarrollamos infraestructuras lineales, tales como franjas cortafuego, &lt;a href=&#34;https://issuu.com/paucostafoundation/docs/guia_paradox_cast_com&#34;&gt;y vimos cómo los grandes incendios son capaces de saltárselas&lt;/a&gt;. Luego desarrollamos tratamientos de reducción de la vegetación en áreas más grandes. Nos focalizamos en puntos estratégicos donde el incendio podría abrir nuevos frentes,&lt;a href=&#34;https://www.publish.csiro.au/wf/WF14034&#34;&gt;pero vimos que tenían escasa eficiencia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fuego es de naturaleza estocástica. Esto es, no podemos predecir dónde ocurrirá el próximo incendio. Además, &lt;a href=&#34;https://www.mapa.gob.es/es/desarrollo-rural/estadisticas/incendios-decenio-2006-2015_tcm30-511095.pdf&#34;&gt;anualmente el fuego “solo” quema el 0,3 % del territorio&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;https://science.sciencemag.org/content/350/6263/920.1&#34;&gt;Esto hace poco probable que el incendio se cruce con las escasas acciones puntuales de prevención que se hacen en nuestro país&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como primera aproximación, se estima que si queremos reducir el área quemada un 1 %, debemos tratar de forma preventiva el 3 % del territorio. &lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1007/s10021-016-9968-z&#34;&gt;Por tanto, si queremos reducir el área quemada a gran escala, debemos tratar una gran parte del territorio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prevención de incendios, al igual que la extinción, requiere grandes inversiones a fondo perdido. Por eso proponemos otra solución, como es aprovechar algunas de las medidas necesarias para la lucha contra el cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Medidas para mitigar el cambio climático&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora mismo, como sociedad, nos estamos replanteando qué tipo de modelo económico queremos seguir para frenar el cambio climático. Aquí proponemos que este modelo económico pase por una reconciliación con nuestro territorio y un uso racional de sus recursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, para disminuir las emisiones de gases con efecto invernadero proponemos una serie de medidas, algunas de las cuales provienen del &lt;a href=&#34;https://archive.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/syr/AR5_SYR_FINAL_SPM_es.pdf&#34;&gt;último informe sobre cambio climático de las Naciones Unidas (IPCC)&lt;/a&gt;, que nos permitirán restablecer un régimen de incendios sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas medidas incluyen, entre otras:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Obtención de bioenergía de los bosques.&lt;/strong&gt; Por ejemplo, &lt;a href=&#34;https://report.ipcc.ch/sr15/pdf/sr15_spm_final.pdf&#34;&gt;a través de la bioenergía con captura y almacenamiento de CO₂ (BECAC)&lt;/a&gt;. Este método consiste en implantar estaciones de biomasa para la obtención de energía que, además, retienen las emisiones. Es una tecnología que contribuye a la mitigación del cambio climático.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=420&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=420&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=420&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=528&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=528&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=528&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Emisiones negativas del sector eléctrico necesarias, según el último informe del IPCC, para  estabilizar las concentraciones de CO₂  en torno a los 450 ppm. Dichas emisiones proceden, principalmente, de la implantación a gran escala de la tecnología BECAC.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;source&#34;&gt;IPCC&lt;/span&gt;, &lt;span class=&#34;license&#34;&gt;Author provided&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aumentar el uso de la madera.&lt;/strong&gt; Tenemos un gran potencial, actualmente infrautilizado, de bosques que pueden servir para fines tan variados como construcción, fabricación de muebles e, incluso, &lt;a href=&#34;https://www.eldiario.es/ballenablanca/economia/camiseta-hecha-madera_0_881562657.html&#34;&gt;para fabricación de camisetas&lt;/a&gt;. La sustitución de los materiales tradicionales por madera revierte en una disminución de las emisiones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fomentar la agricultura y ganadería extensiva.&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-2486.2012.02786.x&#34;&gt;Estas contribuyen menos a las emisiones de gases con efecto invernadero que las intensivas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para el desarrollo a gran escala de estas medidas será necesaria la gestión de una gran parte del territorio. Esto conllevará la creación de un mosaico de paisajes, de variaciones espaciales en el uso que le damos a la tierra. Esta es la forma más efectiva de disminuir la probabilidad de un gran incendio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huelga decir que esta explotación de los recursos puede y debe ser compatible con la conservación de la biodiversidad, la regulación hídrica, el uso recreativo del bosque y las demás funciones de este. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como sociedad, necesitamos recursos naturales: podemos aprovechar los de nuestro país, donde podremos regular la gestión para fomentar la conservación a la par que disminuir los grandes incendios. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La alternativa es &lt;a href=&#34;https://science.sciencemag.org/content/308/5720/359/tab-e-letters&#34;&gt;importar recursos de otros países. Pero, sobre todo si son de economías emergentes, pueden tener regulaciones ambientales más laxas y, por tanto, repercutir negativamente en la biodiversidad a nivel global&lt;/a&gt;. Una opción que tampoco ayuda en el problema de los incendios forestales.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/119961/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Profesor de Incendios Forestales y Cambio Global, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; y &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/matthias-boer-1493&#34;&gt;Matthias Boer&lt;/a&gt;, Associate Professor, Hawkesbury Institute for the Environment, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/western-sydney-university-1092&#34;&gt;Western Sydney University&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/como-prevenir-incendios-forestales-usando-medidas-mitigadoras-del-cambio-climatico-119961&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
