<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>incendios | Víctor Resco de Dios</title>
    <link>https://vicres.github.io/es/tag/incendios/</link>
      <atom:link href="https://vicres.github.io/es/tag/incendios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>incendios</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2020, Víctor Resco de Dios</copyright><lastBuildDate>Sun, 17 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://vicres.github.io/img/profilepic.jpg</url>
      <title>incendios</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/tag/incendios/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>2020 y coronavirus: cuando el planeta dijo basta</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/2020-y-coronavirus-cuando-el-planeta-dijo-basta/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/2020-y-coronavirus-cuando-el-planeta-dijo-basta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Imagino que recordaremos el año 2020 como un año ominoso. Comíamos las uvas mientras se propagaba un virus, al que más tarde llamaríamos COVID-19, por un mercado en la ciudad china de Wuhan y Australia estaba envuelta en el humo de unos incendios sin precedentes. Unos días más tarde nos llegaría Gloria, una borrasca que borraría muchos de los paseos marítimos de nuestra costa y el COVID-19 nos visitaría apenas unas semanas después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto pasaba mientras vivíamos uno de los inviernos más cálidos en nuestra historia. Algo que celebrábamos, por cierto, y es que nos parecía estupendo tener 18°C en pleno mes de febrero en algunos lugares de nuestra geografía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qué poco nos imaginamos que todos estos factores no solo están interrelacionados, sino que parten de una misma causa: la manipulación, a escala colosal, de nuestro planeta. Tenemos una forma de mirar a la realidad limitada por el espacio y el tiempo en el que nos ha tocado vivir, por nuestras capacidades cognitivas, así como por nuestro tamaño (si fuéramos como una hormiga, o como  un T. Rex, veríamos las cosas de una forma diferente). Tendemos a pensar que vivimos en equilibrio, que las cosas nunca cambian o que, si lo hacen, es muy lentamente. Quienes saben de historia suelen decir que ésta se repite y que vivimos de forma casi cíclica. Y que, aunque haya cambios, estos suelen ser predecibles en base al pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es cierto que esto era así hasta hace muy poco. Pero ya no nos vale. Hemos entrado en un nuevo estado. Lo que hasta ahora era normal, ya no lo es. Hemos cambiado la estructura interna del planeta hasta tal punto que el pasado ya no nos sirve para entender el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Quién se iba a imaginar que ese maldito coronavirus se iba a convertir en una pandemia? Hasta ahora las pandemias habían sido producidas por gripe, no por coronavirus. ¿Quién se iba a imaginar que iba a arder el 21 % de los bosques en un continente en apenas tres meses? Hasta ahora, lo  normal era que ardiera menos del 1 % anualmente. ¿Quién se iba a imaginar que tendríamos gotas frías en invierno? Lo habitual era que ocurrieran en otoño&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vivir entre hormigón y asfalto nos ha hecho olvidar lo que realmente somos: un simio que se originó de la Sabana africana. Vivimos dentro de un planeta y, aunque no lo entendamos, no somos sino una especie más de los varios millones que existen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adaptarnos al nuevo estado en el que vivimos es ahora más urgente que nunca,. Tenemos que desarrollar una sociedad basada en la ciencia y la razón: Escuchar qué nos dice el consenso científico. Era imposible predecir que este año, que precisamente ahora, iba a surgir este virus llamado COVID-19. Sin embargo, sí sabíamos que una pandemia de estas características era más que probable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La última pandemia que azotó a nuestro país lo hizo en 1918. Sabemos que la próxima pandemia no tardará 100 años en llegar, sino mucho menos. Estas pandemias son una consecuencia de la destrucción masiva de la biodiversidad y de la caza ilegal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos que desarrollar un sistema de alertas tempranas frente a estos eventos catastróficos. Es decir, desarrollar centros que estén atentos y vigilantes frente a las señales que nos indican que una catástrofe está al caer para dar con respuestas rápidas. Pero con esto no basta, ya que es sólo un parche. Lo más urgente, y principal, es replantearnos la relación que tenemos con nuestro medio. Debemos vivir como si hubiera un mañana. Porque lo va a ver, y nos va a llegar. Si no a nosotros, sí a nuestros hijos y a nuestros nietos. Y a sus nietos y a sus hijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las modificaciones de la Tierra a escala colosal resultan en extinciones masivas. Y no existe ninguna evidencia científica que nos indique que la Tierra prefiere salvar a unas especias frente a otras. Tendemos a pensar que los científicos son alarmistas o catastrofistas, que las cosas no cambiarán mucho con el paso del tiempo y que seguiremos viviendo en nuestra feliz inopia de que los inviernos cálidos son maravillosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez habrá más pandemias, más sequía y menos agua, y llegará un punto en que la producción agraria peligrará. Todo ello mientras la población humana sigue aumentando. Las predicciones nos indican como se acrecentará la desigualdad, lo que probablemente desemboque en más guerras. Nuestras acciones en los próximos diez años determinarán que nuestros hijos y nietos pueda tener un vida agradable en este planeta, o una vida de mierda. Y es que está en juego todo: desde nuestro estilo de vida hasta nuestra supervivencia como especie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué puede hacer usted? Exija a sus representantes políticos que abracen al consenso científico de forma decidida.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Australia en llamas: una catástrofe para la salud, la economía y la biodiversidad</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/australia-en-llamas-una-catastrofe-para-la-salud-la-economia-y-la-biodiversidad/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/australia-en-llamas-una-catastrofe-para-la-salud-la-economia-y-la-biodiversidad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seguramente ésta sea la primera vez en nuestras vidas que vemos arder, incesantemente, durante meses, el mismo rincón del planeta. El sureste australiano está siendo azotado por las llamas &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/au/topics/spring-2019-bushfires-78555&#34;&gt;desde el pasado mes de octubre&lt;/a&gt;. Se trata de una catástrofe sin precedentes y que puede extenderse a otras partes del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los bosques arden. Es algo natural y &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/todos-contra-el-fuego-119406&#34;&gt;generalmente positivo&lt;/a&gt; puesto que los incendios llevan en nuestro planeta &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0034666706001369&#34;&gt;400 millones de años&lt;/a&gt;, tanto tiempo como las plantas terrestres. Muchas plantas y animales dependen de los incendios para su ciclo vital. El problema se produce cuando los incendios ocurren fuera del régimen histórico al que los bosques están acostumbrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los bosques, dicho régimen consiste en que el &lt;a href=&#34;https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/jgrg.20042&#34;&gt;1% de su superficie&lt;/a&gt;, o menos, arde anualmente. Pero en el estado de Nueva Gales del Sur (NGS) ha ardido un porcentaje mucho mayor solo en esta temporada de incendios: unas 4 millones de hectáreas, que equivalen al tamaño de Extremadura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, los fuegos en los eucaliptales que predominan en NGS, históricamente, &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/jbi.12065&#34;&gt;se propagan principalmente por la superficie&lt;/a&gt; del bosque: la hojarasca y el estrato arbustivo, mientras que la copa de los árboles quemaba posteriormente. Sin embargo, es inusual encontrar áreas extensas donde se han quemado por completo las copas de los árboles en incendios de alta intensidad, como está ocurriendo este año.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El cambio climático como causa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Y por qué se están produciendo ahora estos incendios sin precedentes? Los bosques de Nueva Gales del Sur almacenan la suficiente biomasa, o combustible, como para crear incendios de gran envergadura. Sin embargo, estos incendios son raros porque, generalmente, la vegetación &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/los-piromanos-no-son-la-causa-de-los-grandes-incendios-forestales-119609&#34;&gt;no está lo suficientemente seca&lt;/a&gt; como para que se puedan producir estos “gigaincendios”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero este año hemos vivido &lt;a href=&#34;https://www.abc.net.au/news/2020-01-02/2019-was-australias-hottest-and-driest-year-on-record/11837312&#34;&gt;nuevos récords de sequía&lt;/a&gt;, así como de temperatura (que es particularmente importante para secar la hojarasca en la superficie del bosque), lo que ha transformado estos bosques en altamente inflamables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, a medida que avanza el cambio climático, la atmósfera se vuelve más inestable. Esto favorece la &lt;a href=&#34;http://media.bom.gov.au/social/blog/1618/when-bushfires-make-their-own-weather/&#34;&gt;generación de pirocúmulos&lt;/a&gt;, o nubes de humo, que pueden dar lugar a verdaderas tormentas de fuego, como se ha registrado en los incendios australianos de este año.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Incendios forestales y urbanismo mal planificado: receta para la desgracia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estos incendios crean graves problemas a la sociedad debido a un modelo urbanístico “horizontal” (en casas) y no “vertical” (en pisos). Mientras que en Sidney viven unos 5 millones de personas a lo largo y ancho de 12 mil kilómetros cuadrados, en Madrid hay unos 6,5 millones de habitantes que ocupan unos 5 mil kilómetros cuadrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto implica que Sidney está dominada por urbanizaciones que en muchos casos colindan con el bosque. Estas zonas, denominadas de interfaz urbano-forestal, son particularmente vulnerables ya que en ellas se concentra el mayor número de viviendas calcinadas, con el consecuente riesgo para la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vivir en estas urbanizaciones no es una imprudencia de por sí: se pueden tomar medidas para disminuir el riesgo de perder la vivienda. Pero es importante entender que estas medidas siempre serán una forma de mitigar el riesgo, nunca de eliminarlo por completo y en algunos casos serán insuficientes.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Una catástrofe para la salud, la economía y la biodiversidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los incendios forestales importantes también crean problemas importantes para la salud y pueden incluso desembocar en muertes neonatales así como en adultos por problemas cardiorespiratarios. Anualmente &lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22456494&#34;&gt;fallecen unas 339.000 personas&lt;/a&gt; por inhalación de humos derivados de los incendios en todo el planeta. Cabe esperar que, en ciudades como &lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/australia-news/2020/jan/03/canberra-chokes-on-worlds-worst-air-quality-as-city-all-but-shut-down&#34;&gt;Canberra&lt;/a&gt;, la capital del país, nos encontremos con aumentos importantes en los ingresos hospitalarios por este problema ya que esta ciudad ha pasado a encabezar el ranking de las ciudades más contaminadas del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los efectos de los incendios sobre la economía serán igualmente nocivos y se trasladarán a prácticamente todos los sectores productivos. Durante los incendios, el transporte se ve interrumpido y se reduce el consumo, por lo que muchos sectores se ven alterados. Se estima que, con los incendios actuales, el PIB de Sidney disminuya &lt;a href=&#34;https://www.smh.com.au/national/nsw/the-economic-cost-of-bushfires-on-sydney-revealed-up-to-50-million-a-day-and-rising-20191212-p53jbq.html&#34;&gt;hasta 50 millones al día&lt;/a&gt;, lo que equivale al 4% del PIB de la ciudad. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los incendios se concentran en la época veraniega, por lo que &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/as-bushfire-and-holiday-seasons-converge-it-may-be-time-to-say-goodbye-to-the-typical-australian-summer-holiday-129337&#34;&gt;el sector turístico&lt;/a&gt; se verá particularmente afectado. Incluso &lt;a href=&#34;https://www.abc.net.au/news/2020-01-05/nsw-vic-fire-generated-thunderstorm-plane-qantas/11842038&#34;&gt;el sector de la aviación&lt;/a&gt; deberá adaptarse a esta circunstancia, puesto que los radares que avisan de las tormentas no están preparados para captar las nubes de humo, pirocúmulos, que se desarrollan en estos gigaincendios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nivel ecológico, cabe esperar que los marsupios arbóreos sean quienes se lleven la peor parte. Especies como los emblemáticos koalas, o los planeadores, no pueden escapar de las llamas por lo que son particularmente vulnerables. Desconocemos &lt;a href=&#34;https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ecm.1285&#34;&gt;hasta qué punto la vegetación se recuperará&lt;/a&gt; tras el incendio. Generalmente, la recuperación es rápida, ya que las plantas australianas son capaces de rebrotar o de regenerar tras el fuego (aunque hay excepciones). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la sequía extensa que ha precedido a los incendios puede haber agotado las reservas necesarias para rebrotar. Asimismo, la regeneración por semilla puede verse afectada, ya que la intensidad de los gigaincendios ha eliminado los árboles madre (aquellos árboles que sobreviven al incendio y que aportan semillas tras el paso de las llamas).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Europa puede afrontar escenarios parecidos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es indudable que las diferencias entre los paisajes australianos y los europeos son importantes, por lo que es poco probable que aquí experimentemos gigaincendios que duren meses en un futuro cercano. Sin embargo, a medida que se seca la vegetación, aumentará la probabilidad de que se produzcan incendios de estas características en zonas con alta carga de vegetación que, actualmente, están libres del fuego. Estamos hablando de áreas como los Pirineos o el centro de Europa, que pueden experimentar grandes fenómenos en cuestión de años o décadas, poniendo en riesgo a la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primeros &lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/publication/329016784_Fire_growth_patterns_in_the_2017_mega_fire_episode_of_October_15_central_Portugal&#34;&gt;megaincendios acompañados con pirocúmulos&lt;/a&gt; y grandes tormentas de fuego llegaron a Europa en el año 2017, donde dejaron un comportamiento del fuego inusitado en Portugal. Si no combatimos el cambio climático de forma urgente y drástica, como ya describimos &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/como-prevenir-incendios-forestales-usando-medidas-mitigadoras-del-cambio-climatico-119961&#34;&gt;en otro artículo&lt;/a&gt;, cabe esperar que vivamos escenarios parecidos a los australianos en un futuro cercano. Estamos jugando con fuego.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/129378/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Profesor de Incendios Forestales y Cambio Global, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; y &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/matthias-boer-1493&#34;&gt;Matthias Boer&lt;/a&gt;, Associate Professor, Hawkesbury Institute for the Environment, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/western-sydney-university-1092&#34;&gt;Western Sydney University&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/australia-en-llamas-una-catastrofe-para-la-salud-la-economia-y-la-biodiversidad-129378&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por qué se recuperarán mucho antes los bosques canarios que los amazónicos</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/por-que-se-recuperaran-mucho-antes-los-bosques-canarios-que-los-amazonicos/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/por-que-se-recuperaran-mucho-antes-los-bosques-canarios-que-los-amazonicos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un elevado número de incendios está actualmente afectando a diversos puntos del globo terráqueo, desde Nueva Zelanda hasta Siberia (figura 1). De entre todos ellos, los que están ocurriendo en la Amazonía son los que más portadas ocupan estos días. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí buscamos aclarar si la gran cantidad de incendios amazónicos es preocupante, qué depara el futuro a los bosques amazónicos tras el incendio y si los bosques tropicales son más vulnerables al paso del fuego que los de nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=292&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=292&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=292&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=367&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=367&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=367&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Figura 1. Incendios activos en el mundo en la última semana.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://gwis.jrc.ec.europa.eu&#34;&gt;Sistema GWIS del servicio Copernicus&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;Área quemada este año en la Amazonía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todavía es pronto para conocer si el área afectada por incendios este año es mayor que en el pasado. Con los datos que tenemos ahora mismo podemos afirmar que el número de incendios de este año no es mayor a la media de los últimos 18 años, desde que tenemos datos de satélite (fig. 2). Aunque &lt;a href=&#34;https://www.apnews.com/88a097ee5f574fd0bdf3b7a4e7e2b35f&#34;&gt;sí ha aumentado&lt;/a&gt;, y muy notablemente, la deforestación por otras causas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no debe interpretarse como una buena noticia: &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/19066&#34;&gt;se estima&lt;/a&gt; que la deforestación inducida por incendios puede tener, en algunas ocasiones, la misma magnitud que la deforestación inducida por la explotación forestal indiscriminada.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=345&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=345&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=345&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=433&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=433&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=433&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Figura 2. Número de incendios en Brasil en los últimos 18 años detectados por el satélite de la NASA MODIS.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://fires.globalforestwatch.org/home/&#34;&gt;GFW&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Aunque el número de incendios de este año no sea mayor que en el pasado reciente, el área afectada por incendios en los últimos 18 años es mayor a la que de forma natural experimentarían estos bosques si la mano del hombre no estuviera detrás. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos bosques han evolucionado bajo &lt;a href=&#34;https://yalebooks.yale.edu/book/9780300084832/lessons-amazonia&#34;&gt;una frecuencia muy baja de incendios&lt;/a&gt;: a lo sumo se daban una vez cada 400 - 1 000 años. Este intervalo de tiempo es mayor que la longevidad de la mayoría de las especies tropicales y, por tanto, la mayoría de esos árboles no experimentaron ningún incendio durante su vida.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cómo son los incendios amazónicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un incendio que arrasa un bosque tropical por primera vez no deja imágenes impresionantes, pero &lt;a href=&#34;https://www.jstor.org/stable/2387566&#34;&gt;quema de forma muy severa&lt;/a&gt;. Esto es, el frente de llama es muy bajo, no nos llegaría ni a la rodilla, pero el avance es extremadamente lento: entre unos 100 y 150 metros al día. Al propagarse tan lentamente, se consume la base de los troncos y se induce la muerte de un gran porcentaje de los árboles existentes. Los árboles más delgados son los más afectados al ser los que tienen un menor grosor de corteza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los efectos de los incendios son particularmente perniciosos cuando otro incendio vuelve a quemar la misma zona al cabo de unos pocos años. &lt;a href=&#34;https://science.sciencemag.org/content/284/5421/1832&#34;&gt;La estructura del bosque cambia tras el paso del primer fuego&lt;/a&gt; y lo vuelve más inflamable, de modo que los incendios sucesivos queman con una intensidad mayor cada vez y eliminan un mayor número de árboles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La sabanización del paisaje tras el fuego&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El incendio no solamente mata un elevado número de árboles, sino que &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/nature01437&#34;&gt;consume las semillas existentes en la hojarasca o en las capas más superficiales del suelo&lt;/a&gt;. Además, &lt;a href=&#34;https://royalsocietypublishing.org/doi/pdf/10.1098/rstb.2015.0171&#34;&gt;los suelos se ven empobrecidos&lt;/a&gt;, ya que una parte de los nutrientes se volatiliza durante el incendio y la erosión aumenta. Todo ello hace que la recuperación del bosque tras el incendio sea improbable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras el incendio nos encontraremos o bien con un bosque de “palillos” (árboles pequeños) formado por &lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2373873/&#34;&gt;especies pioneras&lt;/a&gt;, lejos de la composición del bosque maduro original, o bien &lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/pnas/113/39/10759.full.pdf&#34;&gt;con una sabana&lt;/a&gt; (fig. 3). En cualquiera de los dos casos, la pérdida de biodiversidad y de capacidad para fijar y almacenar carbono es significativa y &lt;a href=&#34;https://www.ipcc.ch/site/assets/uploads/2018/02/SYR_AR5_FINAL_full.pdf&#34;&gt;tiene repercusiones para el balance global de carbono&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=223&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=223&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=223&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=280&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=280&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=280&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Figura 3. Los incendios pueden transformar el bosque tropical (izquierda) en una sabana (derecha).&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;license&#34;&gt;Author provided&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;La sabanización del bosque tropical tras los incendios &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/j.1365-2486.2006.01239.x&#34;&gt;ya ha ocurrido con anterioridad&lt;/a&gt;. Por ejemplo, la sabana africana actual se desarrolló hace aproximadamente 5 millones de años. Existen evidencias de que los rayos en esa época fueron particularmente abundantes (posiblemente por &lt;a href=&#34;https://arxiv.org/abs/1903.01501&#34;&gt;la explosión de una supernova que ionizó la atmósfera&lt;/a&gt;). Esto pudo repercutir en un incremento del número de incendios que, junto con la intensificación de las sequías, transformó el paisaje subtropical africano hasta nuestros días.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Los bosques españoles se recuperan antes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El mayor incendio forestal de este año en España ha sido el de Gran Canaria, donde unas 10 000 hectáreas han sido quemadas. Los cuerpos de extinción señalaban cómo, en algunos casos, &lt;a href=&#34;https://www.efe.com/efe/canarias/medio-ambiente-y-ciencia/el-incendio-de-gran-canaria-con-llamas-50-metros-afecta-a-3-400-hectareas-y-tiene-focos-dificil-extincion/50001310-4045319&#34;&gt;la longitud de llama llegó a los 50 metros&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, aunque esta intensidad de llama es mucho mayor que la del bosque tropical (que, recordemos, solo llega a la rodilla), &lt;a href=&#34;http://www.forestales.net/Canales/Ficha.aspx?IdMenu=b6947309-987f-4bff-808d-4e7e974ccaf8&amp;amp;Cod=88dd9d2c-42b9-44bf-81a5-d87a21ae0e04&amp;amp;Idioma=es-ES&#34;&gt;cabe esperar una pronta recuperación de la mayoría de los ecosistemas afectados&lt;/a&gt;, ya que las especies españolas sí están adaptadas al incendio. Por ejemplo, el pino canario, uno de los árboles predominantes en la zona quemada, tiene la capacidad de rebrotar y es de esperar que el paisaje se recupere en cuestión de lustros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;a href=&#34;http://macroecointern.dk/pdf-reprints/Noguet_al_Journal_of_Ecology_2013.pdf&#34;&gt;registro fósil &lt;/a&gt;nos indica que, a diferencia del bosque tropical, los incendios sí eran frecuentes en las Canarias incluso antes de la llegada del hombre. Ello no quita que para algunas zonas, como ciertos hábitats del Parque Natural de Tamadaba, y algunos endemismos de Canarias se vean afectados negativamente. Sin embargo, en términos generales, &lt;a href=&#34;https://www.medfor.eu/news/paper-publication&#34;&gt;la severidad será mucho menor en estos bosques&lt;/a&gt; que en los amazónicos, ya que sus especies muestran adaptaciones para recuperarse tras los incendios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, y aunque parezca paradójico, los incendios del Amazonas nos afectan en mayor medida que los incendios que ocurren en España: aquellos no se recuperan tras el incendio. Y eso &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/incendios-en-el-amazonas-la-tragedia-de-lo-que-no-se-ve-122341&#34;&gt;tiene graves repercusiones climáticas&lt;/a&gt;.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/122421/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Profesor de Incendios Forestales y Cambio Global, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/por-que-se-recuperaran-mucho-antes-los-bosques-canarios-que-los-amazonicos-122421&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo prevenir incendios forestales usando medidas mitigadoras del cambio climático</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/como-prevenir-incendios-forestales-usando-medidas-mitigadoras-del-cambio-climatico/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/como-prevenir-incendios-forestales-usando-medidas-mitigadoras-del-cambio-climatico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los grandes incendios forestales atizan cada verano a nuestro país. Y lo hacen con una intensidad cada vez mayor. En 2017, por ejemplo, vimos por primera vez en Europa (Portugal) &lt;a href=&#34;https://www.parlamento.pt/Documents/2017/Outubro/Relat%C3%B3rioCTI_VF%20.pdf&#34;&gt;un incendio que quemaba 5 000 hectáreas en tan solo una hora (lo normal era que lo hiciera en varios días) y dejaba un desolador paisaje, con 64 fallecidos&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, son cada vez más frecuentes los incendios en invierno; la estación de incendios ya no queda restringida al verano. Y es que el problema del fuego ha sido agravado por el cambio climático en el que estamos inmersos. Para bien o para mal, ambos problemas tienen la misma raíz por lo que se pueden tratar, por lo menos parcialmente, a la vez.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Efectos del consumo de combustibles fósiles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El consumo indiscriminado de combustibles fósiles ha aumentado las concentraciones de gases con efecto invernadero hasta el punto en que las &lt;a href=&#34;https://archive.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/syr/AR5_SYR_FINAL_SPM_es.pdf&#34;&gt;temperaturas han aumentado alrededor de 1ºC en el último siglo. Se prevé que lo sigan haciendo entre 2 y 4ºC a lo largo de este siglo&lt;/a&gt;. Los combustibles fósiles han sustituido a los combustibles tradicionales, la leña y el carbón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta transición energética, junto con la falta de incentivos para la vida en zonas rurales, ha desembocado en un aumento de la zona forestal abandonada. La naturaleza no nos necesita y es capaz de restablecer su propio funcionamiento. Nosotros, en cambio, sí necesitamos a la naturaleza y requerimos de ciertas condiciones para poder vivir con seguridad en nuestro territorio.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center &#34;&gt;
            &lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=450&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=450&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=450&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=566&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=566&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/283099/original/file-20190708-51288-xfcmce.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=566&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Los grandes incendios forestales crean problemas de seguridad en el territorio.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;source&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;La prevención contra incendios y su coste&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las lecciones más importantes que hemos aprendido en los últimos 50 años de investigación y práctica forestal ha sido que &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0378112709007294&#34;&gt;las infraestructuras de prevención suelen tener un éxito escaso, a no ser que se implementen sobre una gran área.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero desarrollamos infraestructuras lineales, tales como franjas cortafuego, &lt;a href=&#34;https://issuu.com/paucostafoundation/docs/guia_paradox_cast_com&#34;&gt;y vimos cómo los grandes incendios son capaces de saltárselas&lt;/a&gt;. Luego desarrollamos tratamientos de reducción de la vegetación en áreas más grandes. Nos focalizamos en puntos estratégicos donde el incendio podría abrir nuevos frentes,&lt;a href=&#34;https://www.publish.csiro.au/wf/WF14034&#34;&gt;pero vimos que tenían escasa eficiencia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fuego es de naturaleza estocástica. Esto es, no podemos predecir dónde ocurrirá el próximo incendio. Además, &lt;a href=&#34;https://www.mapa.gob.es/es/desarrollo-rural/estadisticas/incendios-decenio-2006-2015_tcm30-511095.pdf&#34;&gt;anualmente el fuego “solo” quema el 0,3 % del territorio&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;https://science.sciencemag.org/content/350/6263/920.1&#34;&gt;Esto hace poco probable que el incendio se cruce con las escasas acciones puntuales de prevención que se hacen en nuestro país&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como primera aproximación, se estima que si queremos reducir el área quemada un 1 %, debemos tratar de forma preventiva el 3 % del territorio. &lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1007/s10021-016-9968-z&#34;&gt;Por tanto, si queremos reducir el área quemada a gran escala, debemos tratar una gran parte del territorio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prevención de incendios, al igual que la extinción, requiere grandes inversiones a fondo perdido. Por eso proponemos otra solución, como es aprovechar algunas de las medidas necesarias para la lucha contra el cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Medidas para mitigar el cambio climático&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora mismo, como sociedad, nos estamos replanteando qué tipo de modelo económico queremos seguir para frenar el cambio climático. Aquí proponemos que este modelo económico pase por una reconciliación con nuestro territorio y un uso racional de sus recursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, para disminuir las emisiones de gases con efecto invernadero proponemos una serie de medidas, algunas de las cuales provienen del &lt;a href=&#34;https://archive.ipcc.ch/pdf/assessment-report/ar5/syr/AR5_SYR_FINAL_SPM_es.pdf&#34;&gt;último informe sobre cambio climático de las Naciones Unidas (IPCC)&lt;/a&gt;, que nos permitirán restablecer un régimen de incendios sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas medidas incluyen, entre otras:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Obtención de bioenergía de los bosques.&lt;/strong&gt; Por ejemplo, &lt;a href=&#34;https://report.ipcc.ch/sr15/pdf/sr15_spm_final.pdf&#34;&gt;a través de la bioenergía con captura y almacenamiento de CO₂ (BECAC)&lt;/a&gt;. Este método consiste en implantar estaciones de biomasa para la obtención de energía que, además, retienen las emisiones. Es una tecnología que contribuye a la mitigación del cambio climático.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=420&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=420&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=420&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=528&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=528&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/283167/original/file-20190708-51312-j07l7b.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=528&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Emisiones negativas del sector eléctrico necesarias, según el último informe del IPCC, para  estabilizar las concentraciones de CO₂  en torno a los 450 ppm. Dichas emisiones proceden, principalmente, de la implantación a gran escala de la tecnología BECAC.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;source&#34;&gt;IPCC&lt;/span&gt;, &lt;span class=&#34;license&#34;&gt;Author provided&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aumentar el uso de la madera.&lt;/strong&gt; Tenemos un gran potencial, actualmente infrautilizado, de bosques que pueden servir para fines tan variados como construcción, fabricación de muebles e, incluso, &lt;a href=&#34;https://www.eldiario.es/ballenablanca/economia/camiseta-hecha-madera_0_881562657.html&#34;&gt;para fabricación de camisetas&lt;/a&gt;. La sustitución de los materiales tradicionales por madera revierte en una disminución de las emisiones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fomentar la agricultura y ganadería extensiva.&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-2486.2012.02786.x&#34;&gt;Estas contribuyen menos a las emisiones de gases con efecto invernadero que las intensivas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para el desarrollo a gran escala de estas medidas será necesaria la gestión de una gran parte del territorio. Esto conllevará la creación de un mosaico de paisajes, de variaciones espaciales en el uso que le damos a la tierra. Esta es la forma más efectiva de disminuir la probabilidad de un gran incendio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huelga decir que esta explotación de los recursos puede y debe ser compatible con la conservación de la biodiversidad, la regulación hídrica, el uso recreativo del bosque y las demás funciones de este. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como sociedad, necesitamos recursos naturales: podemos aprovechar los de nuestro país, donde podremos regular la gestión para fomentar la conservación a la par que disminuir los grandes incendios. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La alternativa es &lt;a href=&#34;https://science.sciencemag.org/content/308/5720/359/tab-e-letters&#34;&gt;importar recursos de otros países. Pero, sobre todo si son de economías emergentes, pueden tener regulaciones ambientales más laxas y, por tanto, repercutir negativamente en la biodiversidad a nivel global&lt;/a&gt;. Una opción que tampoco ayuda en el problema de los incendios forestales.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/119961/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Profesor de Incendios Forestales y Cambio Global, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; y &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/matthias-boer-1493&#34;&gt;Matthias Boer&lt;/a&gt;, Associate Professor, Hawkesbury Institute for the Environment, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/western-sydney-university-1092&#34;&gt;Western Sydney University&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/como-prevenir-incendios-forestales-usando-medidas-mitigadoras-del-cambio-climatico-119961&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los pirómanos no son la causa de los grandes incendios forestales</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/los-piromanos-no-son-la-causa-de-los-grandes-incendios-forestales/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/los-piromanos-no-son-la-causa-de-los-grandes-incendios-forestales/</guid>
      <description>  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://images.theconversation.com/files/282021/original/file-20190701-105168-3wvy57.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;rect=0%2C0%2C6016%2C4016&amp;q=45&amp;auto=format&amp;w=754&amp;fit=clip&#34; /&gt;
      &lt;figcaption&gt;
        &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://www.shutterstock.com/es/image-photo/burning-grass-field-shrubs-plants-burned-593861471?studio=1&#34;&gt;Roman Demkiv/Shutterstock&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Los incendiarios no son la causa de los grandes incendios forestales. Tampoco lo son las colillas, los tendidos eléctricos, los estercoleros ni las negligencias agrícolas. Ni tan siquiera un pirómano tiene la capacidad de provocar un incendio. Estos factores solo crean la ignición. Pero un incendio no es una ignición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/j.1466-8238.2009.00512.x&#34;&gt;Un gran incendio forestal resulta de mezclar, como en un cóctel, cuatro ingredientes&lt;/a&gt;: combustible (léase estructura de la vegetación), humedad, ignición y meteorología (fig. 1). Y al igual que en cualquier cóctel, aquí también resulta importante el orden, o la &lt;a href=&#34;https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/11/6/065002&#34;&gt;secuencia y escala temporal, de cada uno de estos elementos&lt;/a&gt;. La ignición es el penúltimo factor y, aunque imprescindible, su origen o causa es casi anecdótica y de escasa trascendencia para el problema de los grandes incendios.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/282009/original/file-20190701-105211-18lgloi.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/282009/original/file-20190701-105211-18lgloi.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/282009/original/file-20190701-105211-18lgloi.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=450&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/282009/original/file-20190701-105211-18lgloi.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=450&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/282009/original/file-20190701-105211-18lgloi.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=450&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/282009/original/file-20190701-105211-18lgloi.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=566&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/282009/original/file-20190701-105211-18lgloi.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=566&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/282009/original/file-20190701-105211-18lgloi.jpg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=566&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Fig. 1. Sucesión de eventos que conducen a un gran incendio forestal en base a los 4 ingredientes: acumulación de combusible (1), humedad del combustible (2), ignición (3) y meteorología (4).&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1002/2017EF000657&#34;&gt;Boer MM, Nolan RH, Resco De Dios V, Clarke H, Price OF, Bradstock RA (2017), &#39;Changing weather extremes call for early warning of potential for catastrophic fire&#39;. &#39;Earth&#39;s Future&#39;&lt;/a&gt;, &lt;span class=&#34;license&#34;&gt;Author provided&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué la fuente de ignición es poco relevante?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El papel de la causa de la ignición en el desarrollo de un incendio se puede asemejar al del origen de un balón para el desarrollo de un partido de fútbol. Esto es, el resultado del partido no se verá afectado por el país de fabricación del balón, por si ha sido comprado o regalado, por su número de serie, etc. Otros factores, como la calidad de los jugadores, el campo o los árbitros son mucho más importantes para determinar el marcador. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la misma forma, es hasta cierto punto indiferente si la causa de la ignición es una colilla o un rayo: siempre se producirán igniciones, sean de la índole que sean, y centrándonos en ellas no lograremos frenar los grandes incendios forestales. Esto es porque los otros tres ingredientes antes comentados son mucho más importantes para determinar la incidencia de los grandes incendios forestales. Pasamos a examinarlos uno a uno.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ingrediente 1: combustible&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El primer ingrediente es la cantidad de combustible. Los incendios son raros, por ejemplo, en desiertos como los de Monegros o Tabernas. Cuando ahí se produce una ignición, ésta no suele prosperar, ya que la energía liberada por la poca vegetación existente no sería suficiente para propagar el incendio. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, nuestros matorrales y bosques, sean mediterráneos o atlánticos, albergan acumulaciones notables de combustible. Cualquier frente de llama de más de 3 metros de altura está más allá de la capacidad de extinción. Por tanto, la acumulación de combustible y su estructura, principalmente en el sotobosque, es uno de los elementos centrales que &lt;a href=&#34;https://link.springer.com/referenceworkentry/10.1007/978-3-319-51727-8_52-1&#34;&gt;determina el potencial para que un incendio arda con gran intensidad&lt;/a&gt;, más allá de la capacidad de extinción, y se convierta en un gran incendio forestal.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ingrediente 2: humedad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Acumulaciones importantes de combustible son necesarias, pero no suficientes para que se dé un gran incendio. El combustible durante la parte lluviosa del año no está disponible para el fuego. El combustible va perdiendo humedad durante las épocas secas y, a partir de un valor determinado de sequía, &lt;a href=&#34;https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/2016GL068614&#34;&gt;cruza un umbral de disponibilidad&lt;/a&gt; que convierte las masas forestales en combustible inflamable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe destacar que no nos estamos refiriendo a la humedad de las plantas, si no al de las ramas, hojas y demás materia muerta que se encuentra en la superficie del suelo: la hojarasca (fig. 2). De la misma forma que para encender una chimenea necesitamos ramillas, cáscaras de nuez u otros combustibles finos y secos, la propagación inicial del incendio está íntimamente ligada a la humedad de la hojarasca. &lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/282035/original/file-20190701-105187-z45vue.jpeg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/282035/original/file-20190701-105187-z45vue.jpeg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/282035/original/file-20190701-105187-z45vue.jpeg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=359&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/282035/original/file-20190701-105187-z45vue.jpeg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=359&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/282035/original/file-20190701-105187-z45vue.jpeg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=359&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/282035/original/file-20190701-105187-z45vue.jpeg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=451&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/282035/original/file-20190701-105187-z45vue.jpeg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=451&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/282035/original/file-20190701-105187-z45vue.jpeg?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=451&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Fig. 2. Humedad de la hojarasca el 26 de junio de 2019, día en que empezó el gran incendio de Torre del Español en Tarragona. La humedad estaba en torno al 8 %, un valor muy por debajo del umbral a partir del cual acontecen los grandes incendios.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://fuelmvpd.github.io/index.html&#34;&gt;À. Cunill Camprubí a partir de Nolan RH, Resco De Dios V, Boer MM, Caccamo G, Goulden ML, Bradstock RA (2016), &#39;Predicting dead fine fuel moisture at regional scales using vapour pressure deficit from MODIS and gridded weather data&#39;. &#39;Remote&#39;&lt;/a&gt;, &lt;span class=&#34;license&#34;&gt;Author provided&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;Ingredientes 3 y 4: ignición y meteorología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una vez tiene suficiente combustible y está lo suficientemente seco, el bosque se encuentra en estado inflamable. Si en este momento se produce una ignición (tercer ingrediente), que el fuego propague y se convierta en un gran incendio dependerá de la meteorología de ese momento (cuarto ingrediente). Aun cuando tengamos los tres primeros ingredientes, &lt;a href=&#34;https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/2017EF000657&#34;&gt;necesitamos de condiciones tales como una ola de calor o altas velocidades de viento para que el incendio propague.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decir que la causa de un incendio es un estercolero, como se ha dicho del incendio de Tarragona de la semana pasada, es un absurdo. Un incendio como ese se hubiera producido en cualquier otro momento, aun cuando la ignición hubiera sido generada por un tendido eléctrico en mal estado, por una colilla, por un rayo o por cualquier otra causa. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al símil futbolístico, los balones son plenamente sustituibles entre sí y que usemos uno u otro no limitará el resultado de un partido de fútbol. Sin embargo, la lesión de uno de los jugadores más importantes sí puede condicionarlo. De la misma forma, centrarse en la causa de la ignición es errar el tiro ya que estas son sustituibles. Nos debemos centrar en otros aspectos. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Desmontando el cóctel: gestión forestal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De los tres ingredientes que nos quedan, que son el combustible, la humedad y la meteorología, solo hay uno que podamos gestionar: el combustible. Los otros dependen de factores meteorológicos y, por tanto, poco podemos hacer sobre ellos. La reducción de los grandes incendios pasa, por tanto, por el tratamiento y la gestión de nuestros paisajes. En qué debe consistir esa gestión será el tema de otro artículo.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/119609/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Profesor de Incendios Forestales y Cambio Global, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; y &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/matthias-boer-1493&#34;&gt;Matthias Boer&lt;/a&gt;, Associate Professor, Hawkesbury Institute for the Environment, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/western-sydney-university-1092&#34;&gt;Western Sydney University&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/los-piromanos-no-son-la-causa-de-los-grandes-incendios-forestales-119609&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El corazón de África está en llamas (pero el verdadero problema es la sequía)</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/el-corazon-de-africa-esta-en-llamas-pero-el-verdadero-problema-es-la-sequia/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/el-corazon-de-africa-esta-en-llamas-pero-el-verdadero-problema-es-la-sequia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La zona del mundo que más se quema anualmente está en el corazón de África y rodea la cuenca del Congo (fig. 1), donde se encuentra el segundo bosque tropical más importante del mundo. Estos incendios están ligados a prácticas agrícolas ancestrales. Pero, aunque el fuego no es un problema, sí lo es la sequía que está secando el bosque tropical.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=236&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=236&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=236&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=297&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=297&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=297&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Figura 1. Área quemada en el mundo durante 2018 según el satélite MODIS de la NASA. El 70 % de los incendios se dan en la sabana africana, rodeando al bosque tropical de la cuenca del Congo.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://firms2.modaps.eosdis.nasa.gov/&#34;&gt;Sistema EOS (LANCE) del Sistema de Información y Datos de Ciencias de la Tierra de la NASA&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;Frecuencia de incendios en la sabana&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El &lt;a href=&#34;https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/jgrg.20042&#34;&gt;70 % del área quemada&lt;/a&gt; anualmente se concentra en sabanas, que arden regularmente, cada 10 o 20 años a lo sumo. El clima estacional, con una época lluviosa y otra seca, favorece la producción de hierba, que luego se convierte en pasto para el fuego. Pero la vegetación está adaptada a esas condiciones y se recupera sin mayor dificultad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la sabana africana se le añaden, además, prácticas agrícolas que usan el fuego como técnica fertilizante. La técnica, denominada como &lt;em&gt;roza y quema&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;http://old.worldagroforestry.org/Units/Library/Books/PDFs/75_Alternatives_to_slash-and-burn.pdf?n=34&#34;&gt;&lt;em&gt;slash and burn&lt;/em&gt; &lt;/a&gt;en inglés), se basa en dejar la tierra durante 10 o 20 años en barbecho. Transcurrido ese tiempo, se quema el matorral que ha crecido y las cenizas se usan como fertilizante del suelo. Seguidamente se cultiva la tierra durante, aproximadamente, un lustro. Después, se reinicia el ciclo volviendo al barbecho. Se trata de una práctica ancestral que lleva &lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/109/3/847.short&#34;&gt;siglos, si no milenios&lt;/a&gt;, realizándose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos dos factores (la alta recurrencia de incendios en la sabana y la &lt;em&gt;roza y quema&lt;/em&gt;) hacen de la sabana del centro de África la zona del mundo con más incendios. Esto tiene repercusiones climáticas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se aprecia en la figura 2, la tendencia temporal en las emisiones de carbono (un indicador del área quemada) es estable y no ha aumentado en los últimos años. Ahora bien, la magnitud de las emisiones es&lt;a href=&#34;https://www.earth-syst-sci-data.net/10/2141/2018/&#34;&gt; equivalente al 10 %&lt;/a&gt; del total de las emisiones de gases con efecto invernadero.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=116&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=116&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=116&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=145&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=145&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=145&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Figura 2. Emisiones anuales de carbono (Tg C anual) desde 1997 hasta 2016 derivadas de los incendios forestales a nivel global: sabana (amarillo), bosque boreal (verde oscuro), bosque templado (verde claro), deforestación en los trópicos (gris), turberas (negro) y quemas agrícolas (rojo).&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://doi.org/10.5194/essd-9-697-2017%E2%80%A8&#34;&gt;Adaptado de van der Werf et al. 2017&lt;/a&gt;, &lt;span class=&#34;license&#34;&gt;Author provided&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;Incendios en África y Sudamérica: diferencias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La sabana rodea la selva tropical de la cuenca del Congo. Esta selva es la segunda en extensión a nivel global, por detrás del Amazonas, pero existen importantes diferencias tanto en las causas como en la repercusión de los incendios entre ambas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los incendios en el Amazonas ocurren en el bosque y están principalmente ligados a la deforestación. Los incendios africanos ocurren predominantemente en la sabana, por las razones anteriormente apuntadas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, en algunos casos, la &lt;em&gt;roza y quema&lt;/em&gt; también se usa como método para la expansión de zonas agrícolas a expensas del bosque tropical. Es uno de los motores de la deforestación en la zona, junto con la extracción de leñas y carbón. Aunque la &lt;a href=&#34;http://www.fao.org/3/i2247e/i2247e00.pdf&#34;&gt;tasa de deforestación&lt;/a&gt; en  la cuenca del Congo es del 0,23 % anual, casi la mitad de la tasa que se da en el Amazonas (0,4 % anual).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El corazón tropical de la sabana se seca&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aunque existe cierto nivel de deforestación, el principal problema de la cuenca del Congo es la sequía. Los &lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24759324&#34;&gt;datos de satélite&lt;/a&gt; han detectado disminuciones en la cobertura arbórea en las últimas décadas. Esta tendencia se debe a aumentos en la sequía en la zona. A día de hoy, se considera que &lt;a href=&#34;https://www.ipcc.ch/site/assets/uploads/2019/08/Fullreport.pdf&#34;&gt;la principal amenaza&lt;/a&gt; para el bosque tropical de la cuenca del Congo no son los incendios ni la deforestación, sino el cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cuenca del Congo representa un santuario para la biodiversidad a la par que un imprescindible regulador del clima. A los bosques tropicales se les suele llamar los pulmones del planeta. La metáfora no deriva de su capacidad para oxigenar la atmósfera (&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/amazon-fires-are-destructive-but-they-arent-depleting-earths-oxygen-supply-122369&#34;&gt;que es limitada&lt;/a&gt;), sino de su capacidad para eliminar grandes cantidades de CO₂ del aire. Esto es, los bosques tropicales son un sistema natural de aire acondicionado planetario: sin ellos, el calentamiento global se intensificará. En el caso africano, el bosque tropical sirve para absorber y&lt;a href=&#34;https://www.biogeosciences.net/11/381/2014/&#34;&gt; contrarrestar las ingentes emisiones&lt;/a&gt; de los incendios.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cómo contrarrestar la sequía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En lo que respecta a las vidas de los agricultores de África central, los aumentos en la sequía y población pueden poner en jaque el sistema tradicional de agricultura, basado en la &lt;em&gt;roza y quema&lt;/em&gt;. Ahora bien, estos sistemas admiten cambios productivos que &lt;a href=&#34;https://www.ipcc.ch/site/assets/uploads/2019/08/Fullreport.pdf&#34;&gt;intensifiquen la productividad de forma sostenible&lt;/a&gt;. La seguridad alimentaria en la zona no está amenazada si se adecua el sistema de producción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro asunto es salvar el bosque congoleño de una sequía en aumento. Gestionar bosques tropicales maduros, de forma que se mantengan sus propiedades esenciales, es un reto para la ciencia forestal actual. Es posible que se produzca de forma natural una sustitución de especies, de manera que las especies perennes sean &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/j.1461-0248.2012.01834.x&#34;&gt;reemplazadas por especies caducifolias&lt;/a&gt;, más resistentes a la sequía. Esta sustitución de especies repercutiría sobre la biodiversidad y capacidad de asimilar carbono de estos ecosistemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No quiero terminar este artículo sin mencionar que, aunque los incendios no representan una gran amenaza para la selva congoleña, tampoco son del todo inocuos. El humo que se desprende durante la quema afecta negativamente a la lluvia. Por eso, &lt;a href=&#34;https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1002/2015GL065063&#34;&gt;los incendios contribuyen&lt;/a&gt;, aunque de forma indirecta, a la sequía del África tropical.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/122658/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Profesor de Incendios Forestales y Cambio Global, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/el-corazon-de-africa-esta-en-llamas-pero-el-verdadero-problema-es-la-sequia-122658&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
