<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bosque tropical | Víctor Resco de Dios</title>
    <link>https://vicres.github.io/es/tag/bosque-tropical/</link>
      <atom:link href="https://vicres.github.io/es/tag/bosque-tropical/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>bosque tropical</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© 2020, Víctor Resco de Dios</copyright><lastBuildDate>Mon, 16 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://vicres.github.io/img/profilepic.jpg</url>
      <title>bosque tropical</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/tag/bosque-tropical/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Los bosques, de sumidero a fuente de CO2 en unas décadas</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/los-bosques-de-sumidero-a-fuente-de-co2-en-unas-decadas/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/los-bosques-de-sumidero-a-fuente-de-co2-en-unas-decadas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El cambio  climático es consecuencia de las emisiones indiscriminadas de gases con efecto invernadero procedentes, principalmente, de la quema de combustibles fósiles. Las actividades humanas emiten &lt;a href=&#34;https://www.earth-syst-sci-data.net/11/1783/2019/&#34;&gt;11 gigatoneladas  de carbono&lt;/a&gt; (GtC) anuales. A día de hoy, la mitad de estas emisiones nos salen gratis desde el punto de vista climático: 3 GtC son absorbidas por los ecosistemas terrestres y 2,5 GtC por los océanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situación está a punto de cambiar. No solo los sumideros terrestres absorben cada vez menos CO₂, sino que es previsible que en apenas unas décadas los ecosistemas terrestres emitan más del que secuestran. Cuando esto ocurra, entraremos en un bucle que &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/d41586-019-03595-0&#34;&gt;acelerará el cambio climático&lt;/a&gt;. Pero ¿cómo pueden los bosques dejar de absorber CO₂? &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gases con efecto invernadero y cambio climático&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La naturaleza de los enlaces que se establecen entre los átomos de oxígeno y carbono en una molécula de CO₂ es tal que no dejan que la radiación solar se escape: la absorben y la vuelen a emitir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, un aumento en las emisiones de CO₂ no tiene por qué traducirse automáticamente en un aumento en la temperatura: para poder absorber la radiación, es necesario que el gas se quede en la atmósfera. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una molécula de dióxido de carbono que es secuestrada en algún sumidero no contribuye al cambio climático porque ya no está en la atmósfera y, por tanto, no puede absorber la radiación solar.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Así funcionan los sumideros de CO₂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El CO₂ puede ser atrapado por el sumidero terrestre o por el oceánico:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sumidero oceánico depende, principalmente, de la difusión del dióxido de carbono en el mar, un proceso físico que se entiende relativamente bien.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sumidero terrestre es más complejo (fig. 1) y depende de las interacciones entre procesos fisiológicos como la fotosíntesis y la respiración, y del uso de la tierra y los incendios. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El sumidero terrestre de CO₂ ha aumentado durante los últimos 60 años. Es decir, los bosques cada vez absorben más carbono. Las predicciones sobre el futuro del sumidero terrestre dependen de cuál de &lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.1175/jcli-d-12-00579.1&#34;&gt;estos dos factores&lt;/a&gt; sea el predominante.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=397&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=397&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=397&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=499&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=499&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/320414/original/file-20200313-115106-3i2dh6.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=499&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Secuestro de carbono atmosférico en los bosques y cambios en el proceso.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;license&#34;&gt;Author provided&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;El sumidero terrestre de CO₂: procesos fisiológicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los modelos actuales asumen que la intensificación del sumidero terrestre de las últimas décadas se debe principalmente a procesos fisiológicos. La fotosíntesis requiere de CO₂, por lo que &lt;a href=&#34;https://academic.oup.com/treephys/article/36/6/682/1753552&#34;&gt;incrementos en el dióxido de carbono atmosférico&lt;/a&gt; podrían aumentar la productividad de la vegetación y, por ende, su efecto sumidero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, cada vez son más los estudios que ponen en duda este potencial efecto fertilizante del CO₂. Si la planta fotosintentiza en mayor medida al haber más dióxido de carbono, también necesitará más nutrientes para sostener el aumento en la tasa de crecimiento. Por eso pocos estudios de campo &lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/29316074&#34;&gt;han podido validar&lt;/a&gt; que la productividad aumente de forma continuada con el CO₂: la escasez de nutrientes en los suelos lo impide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, la absorción de carbono en muchos ecosistemas &lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/113/3/662.abstract&#34;&gt;ha disminuido&lt;/a&gt; a raíz de la sequía y de los aumentos en la temperatura. El margen resultante del balance entre fotosíntesis y respiración es muy estrecho. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las plantas terrestres fotosintetizan a nivel global unos 120 GtC al año (recordemos que las emisiones inducidas por el hombre eran de solo 11 GtC). El problema es que el CO₂ generado por respiración supone el 95 % de lo secuestrado por fotosíntesis. Por tanto, solo el 5 % de esos 120 GtC quedarían retenidos en los ecosistemas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A medida que aumenta el estrés por sequía o calor, la fotosíntesis disminuye en mayor medida que la respiración. Así, el cambio climático hace que ese pequeño margen entre fotosíntesis y respiración cada vez se estreche más. Si a ello añadimos que la sequía está desembocando en el decaimiento e incluso la &lt;a href=&#34;https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1890/ES15-00203.1&#34;&gt;mortalidad&lt;/a&gt; de un creciente número de bosques, la fuerza del sumidero terrestre se puede ver cada vez más comprometida.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El sumidero terrestre de CO₂: cambios de cobertura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por extraño que pueda parecer, la Tierra es ahora &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/nclimate3004&#34;&gt;más verde&lt;/a&gt; que hace 60 años. Es decir, cada vez hay más vegetación. Está claro que estamos hablando la situación a nivel global, lo que no impide que en algunas zonas, como &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/incendios-en-el-amazonas-la-tragedia-de-lo-que-no-se-ve-122341&#34;&gt;la Amazonia&lt;/a&gt;, la extensión del bosque tropical haya disminuido, y de forma &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/gcb.14872&#34;&gt;muy considerable&lt;/a&gt;, por la acción humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;España es un buen ejemplo de cómo ha aumentado la vegetación: a medida que se abandonaban los cultivos por el éxodo rural, aumentaba la cobertura arbórea. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También ocurre en zonas donde no se ha producido abandono. Por ejemplo, los pastos tropicales y subtropicales &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/jvs.12164&#34;&gt;se están convirtiendo en sabanas&lt;/a&gt; y muchas de estas últimas se transforman en bosques. Es decir, la segunda de las razones por las que el sumidero terrestre ha aumentado en los últimos 60 años está relacionada con los cambios en el uso y cobertura del suelo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El futuro del sumidero terrestre de CO₂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Así las cosas, ¿cómo cabe esperar que evolucione el sumidero terrestre de CO₂? Los modelos que asumen una predominancia de procesos fisiológicos generalmente predicen que el sumidero terrestre seguirá aumentando durante unos años hasta un punto en el que se sature. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, estos modelos dependen en gran parte (aunque no exclusivamente) del futuro del bosque tropical. Aumentos en la sequía pueden alterar el balance entre fotosíntesis y respiración hasta el punto que se pierda ese sumidero de carbono. &lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.1038/s41586-020-2035-0&#34;&gt;Estudios recientes&lt;/a&gt; indican que esto puede ocurrir en las próximas décadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el sumidero terrestre está gobernado mayoritariamente por cambios de uso, los modelos predicen que su efecto disminuirá en breve. El reverdecimiento de la Tierra está llegando a su máximo, mientras que otros factores como &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/s41558-020-0716-1&#34;&gt;los megaincendios&lt;/a&gt; que estamos viviendo en años recientes, junto con &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/por-que-se-recuperaran-mucho-antes-los-bosques-canarios-que-los-amazonicos-122421&#34;&gt;la deforestación tropical&lt;/a&gt;, aumentarán las emisiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Independientemente de qué proceso domine el sumidero terrestre de CO₂, está claro que el porcentaje de emisiones que hasta ahora nos salía gratis disminuirá pronto. Cada vez parece más probable que el secuestro de dióxido de carbono cese o que, incluso, se invierta y pase a ser una fuente de CO₂. Si llegamos a ese extremo, el cambio climático será mucho más rápido e intenso de lo que predicen los modelos.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/133578/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Investigador en Agrotecnio, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/los-bosques-de-sumidero-a-fuente-de-co-sub-2-sub-en-unas-decadas-133578&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por qué se recuperarán mucho antes los bosques canarios que los amazónicos</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/por-que-se-recuperaran-mucho-antes-los-bosques-canarios-que-los-amazonicos/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/por-que-se-recuperaran-mucho-antes-los-bosques-canarios-que-los-amazonicos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un elevado número de incendios está actualmente afectando a diversos puntos del globo terráqueo, desde Nueva Zelanda hasta Siberia (figura 1). De entre todos ellos, los que están ocurriendo en la Amazonía son los que más portadas ocupan estos días. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí buscamos aclarar si la gran cantidad de incendios amazónicos es preocupante, qué depara el futuro a los bosques amazónicos tras el incendio y si los bosques tropicales son más vulnerables al paso del fuego que los de nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=292&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=292&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=292&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=367&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=367&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/289437/original/file-20190826-8868-ifhkai.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=367&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Figura 1. Incendios activos en el mundo en la última semana.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://gwis.jrc.ec.europa.eu&#34;&gt;Sistema GWIS del servicio Copernicus&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;Área quemada este año en la Amazonía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todavía es pronto para conocer si el área afectada por incendios este año es mayor que en el pasado. Con los datos que tenemos ahora mismo podemos afirmar que el número de incendios de este año no es mayor a la media de los últimos 18 años, desde que tenemos datos de satélite (fig. 2). Aunque &lt;a href=&#34;https://www.apnews.com/88a097ee5f574fd0bdf3b7a4e7e2b35f&#34;&gt;sí ha aumentado&lt;/a&gt;, y muy notablemente, la deforestación por otras causas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no debe interpretarse como una buena noticia: &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/19066&#34;&gt;se estima&lt;/a&gt; que la deforestación inducida por incendios puede tener, en algunas ocasiones, la misma magnitud que la deforestación inducida por la explotación forestal indiscriminada.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=345&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=345&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=345&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=433&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=433&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/289438/original/file-20190826-8885-lluv5j.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=433&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Figura 2. Número de incendios en Brasil en los últimos 18 años detectados por el satélite de la NASA MODIS.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://fires.globalforestwatch.org/home/&#34;&gt;GFW&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Aunque el número de incendios de este año no sea mayor que en el pasado reciente, el área afectada por incendios en los últimos 18 años es mayor a la que de forma natural experimentarían estos bosques si la mano del hombre no estuviera detrás. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos bosques han evolucionado bajo &lt;a href=&#34;https://yalebooks.yale.edu/book/9780300084832/lessons-amazonia&#34;&gt;una frecuencia muy baja de incendios&lt;/a&gt;: a lo sumo se daban una vez cada 400 - 1 000 años. Este intervalo de tiempo es mayor que la longevidad de la mayoría de las especies tropicales y, por tanto, la mayoría de esos árboles no experimentaron ningún incendio durante su vida.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cómo son los incendios amazónicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un incendio que arrasa un bosque tropical por primera vez no deja imágenes impresionantes, pero &lt;a href=&#34;https://www.jstor.org/stable/2387566&#34;&gt;quema de forma muy severa&lt;/a&gt;. Esto es, el frente de llama es muy bajo, no nos llegaría ni a la rodilla, pero el avance es extremadamente lento: entre unos 100 y 150 metros al día. Al propagarse tan lentamente, se consume la base de los troncos y se induce la muerte de un gran porcentaje de los árboles existentes. Los árboles más delgados son los más afectados al ser los que tienen un menor grosor de corteza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los efectos de los incendios son particularmente perniciosos cuando otro incendio vuelve a quemar la misma zona al cabo de unos pocos años. &lt;a href=&#34;https://science.sciencemag.org/content/284/5421/1832&#34;&gt;La estructura del bosque cambia tras el paso del primer fuego&lt;/a&gt; y lo vuelve más inflamable, de modo que los incendios sucesivos queman con una intensidad mayor cada vez y eliminan un mayor número de árboles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La sabanización del paisaje tras el fuego&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El incendio no solamente mata un elevado número de árboles, sino que &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/nature01437&#34;&gt;consume las semillas existentes en la hojarasca o en las capas más superficiales del suelo&lt;/a&gt;. Además, &lt;a href=&#34;https://royalsocietypublishing.org/doi/pdf/10.1098/rstb.2015.0171&#34;&gt;los suelos se ven empobrecidos&lt;/a&gt;, ya que una parte de los nutrientes se volatiliza durante el incendio y la erosión aumenta. Todo ello hace que la recuperación del bosque tras el incendio sea improbable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras el incendio nos encontraremos o bien con un bosque de “palillos” (árboles pequeños) formado por &lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2373873/&#34;&gt;especies pioneras&lt;/a&gt;, lejos de la composición del bosque maduro original, o bien &lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/pnas/113/39/10759.full.pdf&#34;&gt;con una sabana&lt;/a&gt; (fig. 3). En cualquiera de los dos casos, la pérdida de biodiversidad y de capacidad para fijar y almacenar carbono es significativa y &lt;a href=&#34;https://www.ipcc.ch/site/assets/uploads/2018/02/SYR_AR5_FINAL_full.pdf&#34;&gt;tiene repercusiones para el balance global de carbono&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=223&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=223&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=223&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=280&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=280&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/289439/original/file-20190826-8860-fli8jf.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=280&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Figura 3. Los incendios pueden transformar el bosque tropical (izquierda) en una sabana (derecha).&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;span class=&#34;license&#34;&gt;Author provided&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;La sabanización del bosque tropical tras los incendios &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/j.1365-2486.2006.01239.x&#34;&gt;ya ha ocurrido con anterioridad&lt;/a&gt;. Por ejemplo, la sabana africana actual se desarrolló hace aproximadamente 5 millones de años. Existen evidencias de que los rayos en esa época fueron particularmente abundantes (posiblemente por &lt;a href=&#34;https://arxiv.org/abs/1903.01501&#34;&gt;la explosión de una supernova que ionizó la atmósfera&lt;/a&gt;). Esto pudo repercutir en un incremento del número de incendios que, junto con la intensificación de las sequías, transformó el paisaje subtropical africano hasta nuestros días.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Los bosques españoles se recuperan antes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El mayor incendio forestal de este año en España ha sido el de Gran Canaria, donde unas 10 000 hectáreas han sido quemadas. Los cuerpos de extinción señalaban cómo, en algunos casos, &lt;a href=&#34;https://www.efe.com/efe/canarias/medio-ambiente-y-ciencia/el-incendio-de-gran-canaria-con-llamas-50-metros-afecta-a-3-400-hectareas-y-tiene-focos-dificil-extincion/50001310-4045319&#34;&gt;la longitud de llama llegó a los 50 metros&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, aunque esta intensidad de llama es mucho mayor que la del bosque tropical (que, recordemos, solo llega a la rodilla), &lt;a href=&#34;http://www.forestales.net/Canales/Ficha.aspx?IdMenu=b6947309-987f-4bff-808d-4e7e974ccaf8&amp;amp;Cod=88dd9d2c-42b9-44bf-81a5-d87a21ae0e04&amp;amp;Idioma=es-ES&#34;&gt;cabe esperar una pronta recuperación de la mayoría de los ecosistemas afectados&lt;/a&gt;, ya que las especies españolas sí están adaptadas al incendio. Por ejemplo, el pino canario, uno de los árboles predominantes en la zona quemada, tiene la capacidad de rebrotar y es de esperar que el paisaje se recupere en cuestión de lustros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;a href=&#34;http://macroecointern.dk/pdf-reprints/Noguet_al_Journal_of_Ecology_2013.pdf&#34;&gt;registro fósil &lt;/a&gt;nos indica que, a diferencia del bosque tropical, los incendios sí eran frecuentes en las Canarias incluso antes de la llegada del hombre. Ello no quita que para algunas zonas, como ciertos hábitats del Parque Natural de Tamadaba, y algunos endemismos de Canarias se vean afectados negativamente. Sin embargo, en términos generales, &lt;a href=&#34;https://www.medfor.eu/news/paper-publication&#34;&gt;la severidad será mucho menor en estos bosques&lt;/a&gt; que en los amazónicos, ya que sus especies muestran adaptaciones para recuperarse tras los incendios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, y aunque parezca paradójico, los incendios del Amazonas nos afectan en mayor medida que los incendios que ocurren en España: aquellos no se recuperan tras el incendio. Y eso &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/incendios-en-el-amazonas-la-tragedia-de-lo-que-no-se-ve-122341&#34;&gt;tiene graves repercusiones climáticas&lt;/a&gt;.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/122421/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Profesor de Incendios Forestales y Cambio Global, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/por-que-se-recuperaran-mucho-antes-los-bosques-canarios-que-los-amazonicos-122421&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El corazón de África está en llamas (pero el verdadero problema es la sequía)</title>
      <link>https://vicres.github.io/es/post/el-corazon-de-africa-esta-en-llamas-pero-el-verdadero-problema-es-la-sequia/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vicres.github.io/es/post/el-corazon-de-africa-esta-en-llamas-pero-el-verdadero-problema-es-la-sequia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La zona del mundo que más se quema anualmente está en el corazón de África y rodea la cuenca del Congo (fig. 1), donde se encuentra el segundo bosque tropical más importante del mundo. Estos incendios están ligados a prácticas agrícolas ancestrales. Pero, aunque el fuego no es un problema, sí lo es la sequía que está secando el bosque tropical.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=236&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=236&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=236&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=297&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=297&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/290074/original/file-20190829-106517-rzc8ij.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=297&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Figura 1. Área quemada en el mundo durante 2018 según el satélite MODIS de la NASA. El 70 % de los incendios se dan en la sabana africana, rodeando al bosque tropical de la cuenca del Congo.&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://firms2.modaps.eosdis.nasa.gov/&#34;&gt;Sistema EOS (LANCE) del Sistema de Información y Datos de Ciencias de la Tierra de la NASA&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;Frecuencia de incendios en la sabana&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El &lt;a href=&#34;https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/jgrg.20042&#34;&gt;70 % del área quemada&lt;/a&gt; anualmente se concentra en sabanas, que arden regularmente, cada 10 o 20 años a lo sumo. El clima estacional, con una época lluviosa y otra seca, favorece la producción de hierba, que luego se convierte en pasto para el fuego. Pero la vegetación está adaptada a esas condiciones y se recupera sin mayor dificultad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la sabana africana se le añaden, además, prácticas agrícolas que usan el fuego como técnica fertilizante. La técnica, denominada como &lt;em&gt;roza y quema&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;http://old.worldagroforestry.org/Units/Library/Books/PDFs/75_Alternatives_to_slash-and-burn.pdf?n=34&#34;&gt;&lt;em&gt;slash and burn&lt;/em&gt; &lt;/a&gt;en inglés), se basa en dejar la tierra durante 10 o 20 años en barbecho. Transcurrido ese tiempo, se quema el matorral que ha crecido y las cenizas se usan como fertilizante del suelo. Seguidamente se cultiva la tierra durante, aproximadamente, un lustro. Después, se reinicia el ciclo volviendo al barbecho. Se trata de una práctica ancestral que lleva &lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/109/3/847.short&#34;&gt;siglos, si no milenios&lt;/a&gt;, realizándose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos dos factores (la alta recurrencia de incendios en la sabana y la &lt;em&gt;roza y quema&lt;/em&gt;) hacen de la sabana del centro de África la zona del mundo con más incendios. Esto tiene repercusiones climáticas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se aprecia en la figura 2, la tendencia temporal en las emisiones de carbono (un indicador del área quemada) es estable y no ha aumentado en los últimos años. Ahora bien, la magnitud de las emisiones es&lt;a href=&#34;https://www.earth-syst-sci-data.net/10/2141/2018/&#34;&gt; equivalente al 10 %&lt;/a&gt; del total de las emisiones de gases con efecto invernadero.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&#34;align-center zoomable&#34;&gt;
            &lt;a href=&#34;https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=1000&amp;amp;fit=clip&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;fit=clip&#34; srcset=&#34;https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=116&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 600w, https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=116&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1200w, https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=600&amp;amp;h=116&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 1800w, https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=145&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=1 754w, https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=30&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=145&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=2 1508w, https://images.theconversation.com/files/290075/original/file-20190829-106494-agl76l.png?ixlib=rb-1.1.0&amp;amp;q=15&amp;amp;auto=format&amp;amp;w=754&amp;amp;h=145&amp;amp;fit=crop&amp;amp;dpr=3 2262w&#34; sizes=&#34;(min-width: 1466px) 754px, (max-width: 599px) 100vw, (min-width: 600px) 600px, 237px&#34;&gt;&lt;/a&gt;
            &lt;figcaption&gt;
              &lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Figura 2. Emisiones anuales de carbono (Tg C anual) desde 1997 hasta 2016 derivadas de los incendios forestales a nivel global: sabana (amarillo), bosque boreal (verde oscuro), bosque templado (verde claro), deforestación en los trópicos (gris), turberas (negro) y quemas agrícolas (rojo).&lt;/span&gt;
              &lt;span class=&#34;attribution&#34;&gt;&lt;a class=&#34;source&#34; href=&#34;https://doi.org/10.5194/essd-9-697-2017%E2%80%A8&#34;&gt;Adaptado de van der Werf et al. 2017&lt;/a&gt;, &lt;span class=&#34;license&#34;&gt;Author provided&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
            &lt;/figcaption&gt;
          &lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;Incendios en África y Sudamérica: diferencias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La sabana rodea la selva tropical de la cuenca del Congo. Esta selva es la segunda en extensión a nivel global, por detrás del Amazonas, pero existen importantes diferencias tanto en las causas como en la repercusión de los incendios entre ambas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los incendios en el Amazonas ocurren en el bosque y están principalmente ligados a la deforestación. Los incendios africanos ocurren predominantemente en la sabana, por las razones anteriormente apuntadas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, en algunos casos, la &lt;em&gt;roza y quema&lt;/em&gt; también se usa como método para la expansión de zonas agrícolas a expensas del bosque tropical. Es uno de los motores de la deforestación en la zona, junto con la extracción de leñas y carbón. Aunque la &lt;a href=&#34;http://www.fao.org/3/i2247e/i2247e00.pdf&#34;&gt;tasa de deforestación&lt;/a&gt; en  la cuenca del Congo es del 0,23 % anual, casi la mitad de la tasa que se da en el Amazonas (0,4 % anual).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El corazón tropical de la sabana se seca&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aunque existe cierto nivel de deforestación, el principal problema de la cuenca del Congo es la sequía. Los &lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24759324&#34;&gt;datos de satélite&lt;/a&gt; han detectado disminuciones en la cobertura arbórea en las últimas décadas. Esta tendencia se debe a aumentos en la sequía en la zona. A día de hoy, se considera que &lt;a href=&#34;https://www.ipcc.ch/site/assets/uploads/2019/08/Fullreport.pdf&#34;&gt;la principal amenaza&lt;/a&gt; para el bosque tropical de la cuenca del Congo no son los incendios ni la deforestación, sino el cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cuenca del Congo representa un santuario para la biodiversidad a la par que un imprescindible regulador del clima. A los bosques tropicales se les suele llamar los pulmones del planeta. La metáfora no deriva de su capacidad para oxigenar la atmósfera (&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/amazon-fires-are-destructive-but-they-arent-depleting-earths-oxygen-supply-122369&#34;&gt;que es limitada&lt;/a&gt;), sino de su capacidad para eliminar grandes cantidades de CO₂ del aire. Esto es, los bosques tropicales son un sistema natural de aire acondicionado planetario: sin ellos, el calentamiento global se intensificará. En el caso africano, el bosque tropical sirve para absorber y&lt;a href=&#34;https://www.biogeosciences.net/11/381/2014/&#34;&gt; contrarrestar las ingentes emisiones&lt;/a&gt; de los incendios.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cómo contrarrestar la sequía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En lo que respecta a las vidas de los agricultores de África central, los aumentos en la sequía y población pueden poner en jaque el sistema tradicional de agricultura, basado en la &lt;em&gt;roza y quema&lt;/em&gt;. Ahora bien, estos sistemas admiten cambios productivos que &lt;a href=&#34;https://www.ipcc.ch/site/assets/uploads/2019/08/Fullreport.pdf&#34;&gt;intensifiquen la productividad de forma sostenible&lt;/a&gt;. La seguridad alimentaria en la zona no está amenazada si se adecua el sistema de producción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro asunto es salvar el bosque congoleño de una sequía en aumento. Gestionar bosques tropicales maduros, de forma que se mantengan sus propiedades esenciales, es un reto para la ciencia forestal actual. Es posible que se produzca de forma natural una sustitución de especies, de manera que las especies perennes sean &lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/j.1461-0248.2012.01834.x&#34;&gt;reemplazadas por especies caducifolias&lt;/a&gt;, más resistentes a la sequía. Esta sustitución de especies repercutiría sobre la biodiversidad y capacidad de asimilar carbono de estos ecosistemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No quiero terminar este artículo sin mencionar que, aunque los incendios no representan una gran amenaza para la selva congoleña, tampoco son del todo inocuos. El humo que se desprende durante la quema afecta negativamente a la lluvia. Por eso, &lt;a href=&#34;https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1002/2015GL065063&#34;&gt;los incendios contribuyen&lt;/a&gt;, aunque de forma indirecta, a la sequía del África tropical.&lt;!-- Below is The Conversation&#39;s page counter tag. Please DO NOT REMOVE. --&gt;&lt;img src=&#34;https://counter.theconversation.com/content/122658/count.gif?distributor=republish-lightbox-basic&#34; alt=&#34;The Conversation&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; style=&#34;border: none !important; box-shadow: none !important; margin: 0 !important; max-height: 1px !important; max-width: 1px !important; min-height: 1px !important; min-width: 1px !important; opacity: 0 !important; outline: none !important; padding: 0 !important; text-shadow: none !important&#34; /&gt;&lt;!-- Fin del código. Si no ve ningún código arriba, por favor, obtenga el nuevo código de la pestaña Avanzado después de hacer clic en el botón de republicar. El contador de páginas no recoge ningún dato personal. Más información: http://theconversation.com/es/republishing-guidelines --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/profiles/victor-resco-de-dios-767249&#34;&gt;Víctor Resco de Dios&lt;/a&gt;, Profesor de Incendios Forestales y Cambio Global, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://theconversation.com/institutions/universitat-de-lleida-3488&#34;&gt;Universitat de Lleida&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en  &lt;a href=&#34;https://theconversation.com&#34;&gt;The Conversation&lt;/a&gt;. Lea el &lt;a href=&#34;https://theconversation.com/el-corazon-de-africa-esta-en-llamas-pero-el-verdadero-problema-es-la-sequia-122658&#34;&gt;original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
